---
title: '[Spring Session] Spring Session 完成 session 共享'
catalog: true
date: 2019-08-13 02:12:43
subtitle: session 共享
header-img: /img/springsession/springsession_bg.png
tags:
- Spring Session
categories:
- Spring Session
---

在传统的单服务架构中，一般来说，只有一个服务器，那么不存在 `Session` 共享问题，但是在分布式/集群项目中，`Session` 共享则是一个必须面对的问题，先看一个简单的架构图：
![1](1.webp)


在这样的架构中，会出现一些单服务中不存在的问题，例如客户端发起一个请求，这个请求到达 `Nginx` 上之后，被 `Nginx` 转发到 Tomcat A 上，然后在 Tomcat A 上往 `session` 中保存了一份数据，下次又来一个请求，这个请求被转发到 Tomcat B 上，此时再去 `Session` 中获取数据，发现没有之前的数据。对于这一类问题的解决，思路很简单，就是将各个服务之间需要共享的数据，保存到一个公共的地方（主流方案就是 `Redis`）：
![2](2.webp)


当所有 Tomcat 需要往 `Session` 中写数据时，都往 `Redis` 中写，当所有 Tomcat 需要读数据时，都从 `Redis` 中读。这样，不同的服务就可以使用相同的 `Session` 数据了。

这样的方案，可以由开发者手动实现，即手动往 `Redis` 中存储数据，手动从 `Redis` 中读取数据，相当于使用一些 `Redis` 客户端工具来实现这样的功能，毫无疑问，手动实现工作量还是蛮大的。

一个简化的方案就是使用 `Spring Session` 来实现这一功能，`Spring Session` 就是使用 `Spring` 中的代理过滤器，将所有的 `Session` 操作拦截下来，自动的将数据 同步到 `Redis` 中，或者自动的从 `Redis` 中读取数据。

对于开发者来说，所有关于 `Session` 同步的操作都是透明的，开发者使用 `Spring Session`，一旦配置完成后，具体的用法就像使用一个普通的 `Session` 一样。

## 案例
### 创建工程
首先 创建一个 Spring Boot 工程，引入 `Web、Spring Session 、Spring Security 以及 Redis`：
![3](3.webp)

创建成功之后，`pom.xml` 文件如下：
```xml
<dependency>
    <groupId>org.springframework.boot</groupId>
    <artifactId>spring-boot-starter-data-redis</artifactId>
</dependency>
<dependency>
    <groupId>org.springframework.boot</groupId>
    <artifactId>spring-boot-starter-security</artifactId>
</dependency>
<dependency>
    <groupId>org.springframework.boot</groupId>
    <artifactId>spring-boot-starter-web</artifactId>
</dependency>
<dependency>
    <groupId>org.springframework.session</groupId>
    <artifactId>spring-session-data-redis</artifactId>
</dependency>
```
**注意：**
这里我使用的 `Spring Boot` 版本是 `2.1.4` 以上的版本 ，这里 `Spring Security` 依赖不受影响操作，仅仅只是多了一个依赖，当然也多了 `Spring Security` 的一些默认认证流程。

### 在 `application.yml` 配置 `Redis`
```yml
# Redis
spring:
  redis:
    host: localhost
    port: 6379
    password:
    database: 0
```
这里的 `Redis` ，我虽然配置了四行，但是考虑到端口默认就是 `6379` ，`database` 默认就是 `0`，所以真正要配置的，其实就是两行。

### 编写 `SpringSessionDemoController`
```java
@RestController
public class SpringSessionDemoController {

    @Value("${server.port}")
    private Integer port;

    @GetMapping("/set")
    public String setDemo(HttpSession httpSession) {
        httpSession.setAttribute("test", "Vincent");
        return String.valueOf(port);
    }

    @GetMapping("/get")
    public String getDemo(HttpSession httpSession) {
        return String.format("%S:%S", httpSession.getAttribute("test"), port);
    }
}
```
考虑到一会 Spring Boot 将以集群的方式启动 ，为了获取每一个请求到底是哪一个 Spring Boot 提供的服务，需要在每次请求时返回当前服务的端口号，因此这里我注入了 `server.port` 。

接下来 ，项目打包：
![4](4.webp)

打包之后，启动项目的两个实例：
```cmd
java -jar spring-session-0.0.1-SNAPSHOT.jar --server.port-8081
java -jar spring-session-0.0.1-SNAPSHOT.jar --server.port-8082
```

然后先访问 `localhost:8081/set` 向 `8081` 这个服务的 `Session` 中保存一个变量，访问完成后，数据就已经自动同步到 `Redis` 中了：
![5](5.webp)

然后，再调用 `localhost:8082/get` 接口，就可以获取到 `8082` 服务的 `session` 中的数据：
```
Vincent:8082
```

此时关于 `session` 共享的配置就已经全部完成了，`session` 共享的效果我们已经看到了，但是每次访问都是我自己手动切换服务实例，因此，接下来我们来引入 `Nginx` ，实现服务实例自动切换。


### 引入 `Nginx`
很简单，进入 `Nginx` 的安装目录的 `conf` 目录下（默认是在 `/usr/local/nginx/conf`），编辑 `nginx.conf` 文件:
![6](6.jpg)

在这段配置中：

- `upstream` 表示配置上游服务器
- `springsession` 表示服务器集群的名字，这个可以随意取名字
- `upstream` 里边配置的是一个个的单独服务
- `weight` 表示服务的权重，意味者将有多少比例的请求从 `Nginx` 上转发到该服务上
- `location` 中的 `proxy_pass` 表示请求转发的地址， `/` 表示拦截到所有的请求，转发转发到刚刚配置好的服务集群中
- `proxy_redirect` 表示设置当发生重定向请求时，`Nginx` 自动修正响应头数据（默认是 `Tomcat` 返回重定向，此时重定向的地址是 `Tomcat` 的地址，我们需要将之修改使之成为 `Nginx` 的地址）。

配置完成后，将本地的 `Spring Boot` 打包好的 `jar` 上传到 `Linux` ，然后在 `Linux` 上分别启动两个 `Spring Boot` 实例：
```shell
nohup java -jar spring-session-0.0.1-SNAPSHOT.jar --server.port=8081 & 
nohup java -jar spring-session-0.0.1-SNAPSHOT.jar --server.port=8082 & 
```
其中

- `nohup` 表示当终端关闭时，`Spring Boot` 不要停止运行
- `&` 表示让 `Spring Boot` 在后台启动

配置完成后，重启 `Nginx`：
```shell
/usr/local/nginx/sbin/nginx -s reload
```
`Nginx` 启动成功后，我们首先手动清除 `Redis` 上的数据，然后访问 `192.168.66.128/set` 表示向 `session` 中保存数据，这个请求首先会到达 `Nginx` 上，再由 `Nginx` 转发给某一个 `Spring Boot` 实例：
```
8081
```

如上，表示端口为 `8081` 的 `Spring Boot` 处理了这个 `/set` 请求，再访问 `/get` 请求：
```
Vincent:8082
```
可以看到， `/get` 请求是被端口为 `8082` 的服务所处理的。

## 总结
本文主要向大家介绍了 `Spring Session` 的使用，另外也涉及到一些 `Nginx` 的使用 ，虽然本文较长，但是实际上 `Spring Session` 的配置没啥。

我们写了一些代码，也做了一些配置，但是全都和 `Spring Session` 无关，配置是配置 `Redis`，代码就是普通的 `HttpSession`，和 `Spring Session` 没有任何关系！

唯一和 `Spring Session` 相关的，可能就是我在一开始引入了 `Spring Session` 的依赖吧！

如果大家没有在 `SSM` 架构中用过 `Spring Session` ，可能不太好理解我们在 `Spring Boot` 中使用 `Spring Session` 有多么方便，因为在 `SSM` 架构中，`Spring Session` 的使用要配置三个地方 ，一个是 `web.xml` 配置代理过滤器，然后在 `Spring` 容器中配置 `Redis`，最后再配置 `Spring Session`，步骤还是有些繁琐的，而 `Spring Boot` 中直接帮我们省去了这些繁琐的步骤！不用再去配置 `Spring Session`。

本文相关案例我已经上传到 GitHub ，大家可以自行下载：https://github.com/WVincen/spring-session.git

参考：<https://mp.weixin.qq.com/s/Ty5Elqel34P3tHv5IT2ARg>